---
layout: page
title: Engagements
description: Les engagements pris par la mairie de Paris pour le Plan Vélo 2015-2020
permalink: /engagements/
image: assets/images/pages/engagements_schema-small.jpg
toc: true
---

# Le plan vélo

Le mardi 14 avril 2015, le Conseil de Paris a voté un Plan Vélo 2015-2020[^vote]. Ce plan prévoit d’investir 150 millions d’euros pour faire de Paris “une capitale mondiale du vélo”[^capitale].

{% include image.html
            img="assets/images/pages/engagements_ventilation-small.png"
            link="assets/images/pages/engagements_ventilation.png"
            caption="La ventilation prévisionnelle des 150M€ du Plan Vélo."
            source-text="Mairie De Paris"
            source-link="http://www.paris.fr/actualites/paris-se-dote-d-un-nouveau-plan-velo-2255"
%}

Le Plan Vélo est articulé autour de 4 axes :

* **Un réseau cyclable sécurisant** : principale mesure du plan vélo, la mise en place d’un réseau cyclable bien connecté et qualitatif doit permettre d’offrir une expérience sécurisante et agréable aux usagers du vélo actuels et futurs. C’est une attente forte des citoyens, qui ont exprimé leur préférence pour des itinéraires sécurisants dans l’enquête de préfiguration du Plan Vélo[^prefiguration].

{% include image.html
            img="assets/images/pages/engagements_schema-small.jpg"
            link="assets/images/pages/engagements_schema.jpg"
            caption="Schéma directeur 2015-2020 du Plan Vélo."
            source-text="Mairie De Paris"
            source-link="https://www.catherine-baratti-elbaz.fr/un-nouveau-plan-velo-pour-paris-et-la-metropole/"
%}

* **La systématisation des double sens cyclables** : le code de la route prévoit que toutes les zones 30 sont à double sens cyclable. Dans le cadre de la mise à 30 km/h de Paris (hors grands axes), la mairie va donc systématiser les double-sens cyclables (DSC). Raccourcis sûrs quoique pas toujours confortables ou rassurants pour les usagers du vélo, les DSC doivent s’accompagner de réelles politiques de modération de la vitesse et de la pression automobile pour constituer des itinéraires utiles.

{% include image.html
            img="assets/images/pages/engagements_DSC-small.jpg"
            link="assets/images/pages/engagements_DSC.jpg"
            caption="Double-sens cyclable. Rue du Général Guilhem, 11ième."
%}

* **Un plan de stationnement** : 10 000 places sont prévues pour répondre au besoin des citoyens qui aujourd’hui n’ont souvent pas de solution pour stationner un vélo à l’abri du vol et du vandalisme. Différents besoins doivent être satisfaits : le stationnement temporaire pour faire une course (arceaux), le stationnement d’intermodalité sécurisé (au niveau des gares) et le stationnement résidentiel sécurisé sur voirie (pour pallier le manque d’espace dans les immeubles parisiens).

{% include image.html url="assets/images/pages/engagements_grenoble.jpg" description="Grenoble teste un dispositif de stationnement résidentiel sécurisé sur voirie. <a href='http://www.lametro.fr/TPL_CODE/TPL_ACTUALITE/PAR_TPL_IDENTIFIANT/1429/8-info-actualite-grenoble.htm'>Source</a>" %}

{% include image.html
            img="assets/images/pages/engagements_grenoble.jpg"
            link="assets/images/pages/engagements_grenoble.jpg"
            caption="Grenoble teste un dispositif de stationnement résidentiel sécurisé sur voirie."
            source-text="lametro.fr"
            source-link="http://www.lametro.fr/TPL_CODE/TPL_ACTUALITE/PAR_TPL_IDENTIFIANT/1429/8-info-actualite-grenoble.htm"
%}

* **Une aide à l’achat de 400€ pour les vélos-cargos** : ces vélos, très utilisés dans les villes plus avancées en matière de circulation à vélo, permettent de transporter des charges lourdes (plusieurs centaines de kilogrammes). Ils peuvent constituer une réelle solution de mobilité pour les familles, les artisans et la logistique des commerces de proximité.

{% include image.html
            img="assets/images/pages/engagements_cargo-small.jpg"
            link="assets/images/pages/engagements_cargo-original.jpg"
            caption="Transport familial."
            source-text="Serge Kalika"
            source-link="https://www.flickr.com/photos/sklkphoto/8441513862/in/photolist-dRWXYs-4Ug7y9-dQ3hyQ-bJ7kX-dZ5t1y-7VwHgP-57wFxA-4ocwv4-5c5ULs-GEBFM-6Ln19R-pKeuAt-6gMQq5-5swMNp-mUvsfj-cCH5n9-8DskCT-df7MZw-4UcuJc-fda3aS-o5Wb9g-6UWn85-5n4iuC-4UghWs-4UguzS-8mCpxo-C2gGq-gCjWf-oncMbm-4UfLUA-o5Wcbr-59EM9U-o5WgFD-7sGctY-BhM8CU-4UbRbi-gtGQh-dqBYRB-4C7wLT-qVPDen-572DDw-a4fMH1-4C7wmv-capJrN-2fBHgH-dP58TL-a4eJ8S-51zz2d-4ocwrM-8X8mW7"
%}

# La mise en œuvre du plan vélo et le planning

* **Gouvernance** : le Plan Vélo est principalement piloté par la Direction de la Voirie et des Déplacements, sous la responsabilité du maire adjoint en charge des mobilités, Christophe Najdovski. À la connaissance de Paris en Selle, la ville de Paris n’a plus de Monsieur Vélo officiel chargé de porter fortement cette politique auprès des différents services, à l’instar de ce que font Londres[^londres] ou Amsterdam[^amsterdam].

* **Planning** : voici la carte du planning prévisionnel des travaux tel qu’il a été présenté à Paris en Selle par les services techniques de la ville de Paris lors d’un comité vélo fin 2016.

{% include image.html
            img="assets/images/pages/engagements_umap-small.jpg"
            link="assets/images/pages/engagements_umap.jpg"
            caption="Carte du planning des travaux d’infrastructures cyclables."
            source-text="@C_Najdovski"
            source-link="https://twitter.com/C_Najdovski/status/806876227185348608"
%}

# Les annonces et communiqués

* **15 janvier 2016** : « 2016 sera l’année du vélo » a annoncé M. Christophe Najdvoski maire-adjoint en charge des mobilités, dans Le Parisien[^parisien].

* **8 décembre 2016** : « 2017 sera l’année de la bicyclette » a annoncé M. Christophe Najdvoski, maire-adjoint en charge des mobilités, sur Twitter.

{% twitter https://twitter.com/C_Najdovski/status/806876227185348608 align='center' %}

* **6 janvier 2017** : « 2017 sera l’année du vélo » annonce à son tour Anne Hidalgo, lors de ses vœux, plaçant le vélo en tête des priorités. Elle évoque des segments du Réseau Express Vélo qui seront réalisés prochainement, notamment sur la rue de Rivoli et les Champs-Élysées.

{% include video.html url='www.dailymotion.com/embed/video/x561m4u' %}

[^vote]: Paris se dote d'un nouveau Plan Vélo [http://www.paris.fr/actualites/paris-se-dote-d-un-nouveau-plan-velo-2255](http://www.paris.fr/actualites/paris-se-dote-d-un-nouveau-plan-velo-2255){:rel='nofollow'}
[^capitale]: 2020 : Paris, capitale du vélo, les objectifs pour la Ville [http://www.paris.fr/velo#2020-paris-capitale-du-velo-les-objectifs-pour-la-ville_3](http://www.paris.fr/velo#2020-paris-capitale-du-velo-les-objectifs-pour-la-ville_3){:rel='nofollow'}
[^prefiguration]: Le Plan Vélo en détails (PDF) [https://api-site.paris.fr/images/78376](https://api-site.paris.fr/images/78376){:rel='nofollow'}
[^londres]: [Andrew Gilligan](https://twitter.com/mragilligan){:rel='nofollow'} a été le « Tsar du Vélo » de Londres sous Boris Johnson. Will Norman, a récemment été nommé par Sadiq Khan pour le remplacer : [http://www.standard.co.uk/news/mayor/sadiq-khan-hires-nike-executive-for-98k-walking-and-cycling-czar-role-a3424481.html](http://www.standard.co.uk/news/mayor/sadiq-khan-hires-nike-executive-for-98k-walking-and-cycling-czar-role-a3424481.html){:rel='nofollow'}
[^amsterdam]: "Amsterdam Is Appointing a Bike Mayor" [http://www.citylab.com/cityfixer/2016/04/amsterdam-is-appointing-a-bike-mayor/479901/](http://www.citylab.com/cityfixer/2016/04/amsterdam-is-appointing-a-bike-mayor/479901/){:rel='nofollow'}
[^parisien]: "A Paris, à vélo, on dépasse (presque) les autos !" [http://www.leparisien.fr/espace-premium/seine-et-marne-77/a-paris-a-velo-on-depasse-presque-les-autos-15-01-2016-5452291.php](http://www.leparisien.fr/espace-premium/seine-et-marne-77/a-paris-a-velo-on-depasse-presque-les-autos-15-01-2016-5452291.php){:rel='nofollow'}
